\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
%%%%%%%%%%%%%%%%%% LISTINGS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
\lstset{literate=%
{}{{\'e}}1
{}{{\`e}}1
{}{{\`u}}1
{}{{\^e}}1
{}{{\cc}}1
{}{{\`a}}1
}
\lstset{extendedchars=\true}
\lstset{inputencoding=ansinew}
\usepackage{color}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{gray!15},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
 % frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=python,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%% LISTINGS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
\lstset{literate=%
{é}{{\'e}}1
{è}{{\`e}}1
{ù}{{\`u}}1
{ê}{{\^e}}1
{ç}{{\c c}}1
{à}{{\`a}}1
}
\lstset{extendedchars=\true}
\lstset{inputencoding=ansinew}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{
language=python,
basicstyle=\ttfamily\small,
identifierstyle=\color{black},
keywordstyle=\bf\color{blue},
stringstyle=\color{yellow!20!red!80!black!80},
commentstyle=\it\color{red},
columns=flexibles,
tabsize=2,
extendedchars=true,
showspaces=false,
showstringspaces=false,
numbers=left,
numberstyle=\tiny,
breaklines=true,
breakautoindent=true,
captionpos=b
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Par défaut pas d'indentation des retours à la ligne
\setlength{\parindent}{0pt}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{geometry}
\geometry{hmargin=65pt, vmargin=80pt}

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{url}
\usepackage{lastpage}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.2pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\newcommand\ligne{%
  \hbox{\raisebox{0.9em}{\vrule depth 0pt height 0.2pt width
      \textwidth}}
}
\newcommand{\sol}[1]{%
  \vspace{.5cm}
  \noindent
  \rule{\textwidth}{.8pt}
  \small
  {\bf CORRIGE\,: (enseignant uniquement)}
  {\tt
    #1
  }
  \noindent
  \rule{\textwidth}{.8pt}
  \vspace{.5cm}
}

%%######### MODE CORRIGE #########
\newif\ifCORRIGE
\CORRIGEfalse
%\CORRIGEtrue
%%################################

\renewcommand{\labelenumi}{{\bf \alph{enumi}}.}
\def\thesection{\arabic{section}.}
\def\thesubsection{\Alph{subsection}.}
\def\thesubsubsection{\arabic{subsubsection}.}

%%################################

\newcounter{sujet}
\newcounter{niveau}

\newcommand{\nouvellepage}[1]{%
\newpage
\begin{center}
  \refstepcounter{sujet}%
  \setcounter{exercice}{0}%
  \sc{Nom \hfill Oraux de Consolidation (semaine \arabic{niveau} - sujet \arabic{sujet})}
  
  \vspace{0.5cm}
	\ligne
\end{center}
}

\newcounter{exercice}

\newcommand{\exercice}[1]{%
  
  \setcounter{question}{0}%
  \refstepcounter{exercice}%
  \vspace{1em}
  \noindent\textbf{Exercice \arabic{exercice}.\quad #1 }%
  \ignorespaces
}
  
  
  
\newcounter{question}

\newcommand{\question}{%

  \refstepcounter{question}%
  \noindent\textbf{\arabic{exercice}.\arabic{question}.\quad }%
  \ignorespaces
}
  

  
%%################################


\begin{document}
\setcounter{niveau}{6}

\pagestyle{fancy}{
\lhead{DUT Informatique 1ère Année et Ann\'ee Spéciale}
\chead{}
\rhead{IUT d'Orl\'eans}
\fancyfoot[C]{\thepage\ / \pageref{LastPage}}}


\nouvellepage %====================================

\exercice{Questions de cours}

\question Les structures de données suivantes sont-elles \emph{mutables} ? (oui, non, ça dépend)

Une chaîne de caractère, une liste, un tuple, un ensemble, un dictionnaire.


\question{Représentation de la mémoire}

Représentez l'état de la mémoire aux endroits indiqués :
\begin{lstlisting}[numbers=none]
l1 = [1,[2, 3],4]
l2 = [6,7,[]]
l3 = [l1[1],l2] # ici, précisez la valeur de l3
l3[1][1] = l2[2] 
l2[2] = l1[1] # ici et précisez les valeurs de l1, l2 et l3
\end{lstlisting}

\exercice{Animaux du monde}

\emph{AVANT d'écrire chacune des fonctions demandées, vous proposerez au moins un test}

On dispose d'un dictionnaire dont les clefs sont des noms d'animaux, les valeurs sont les continents d'habitation de ces animaux.
Par exemple :

\begin{lstlisting}[numbers=none]
animaux={'éléphant': 'Asie', 'écureuil': 'Europe', 'panda': 'Asie', 'hippopotame': 'Afrique', 'girafe': 'Afrique', 'iguane': 'Amérique', 'lion': 'Afrique'}
\end{lstlisting}

\question \'Ecrire une fonction qui, à partir d'un tel dictionnaire, retourne un dictionnaire avec le nombre d'animaux recensés par continent.

\question \'Ecrire une fonction qui détermine le continent ayant le plus grand nombre d'animaux.

\exercice{Animaux du monde (suite)}
On dispose maintenant d'un dictionnaire indiquant pour un animal le nombre de représentants existant dans le continent concerné. 
Par exemple :
\begin{lstlisting}[numbers=none]
exemple_suite={'éléphant': 250, 'écureuil': 2000000, 'mésange': 2580, 'panda': 500, 'hippopotame': 890, 'girafe': 2580, 'iguane': 1450, 'lion': 1000}
\end{lstlisting}


\question \'Ecrire une fonction qui retourne un dictionnaire indiquant, pour chaque continent, les animaux qui y sont présents ainsi que le nombre de leurs représentants. 

\question \'Ecrire une fonction qui permet de déterminer le continent qui a le plus grand nombre de représentants (au total) ? Vous serez peut-être amenés à écrire deux fonctions. 




\nouvellepage %====================================

\exercice{Questions de cours}

\question{Représentation de la mémoire}

Représentez l'état de la mémoire aux endroits indiqués :
\begin{lstlisting}[numbers=none]
l1 = [1,2,[4,5]]
l2 = [6,7,8]
l3 = [l1[2],l2] # ici, précisez la valeur de l3
l3[1][0] = 10 
l1[2][0] = 12 # ici et précisez les valeurs de l1, l2 et l3 
\end{lstlisting}

\question On considère le code suivant qui donne le nombre d'habitant dans chaque capitale :
\begin{lstlisting}[numbers=none]
capitales={'Londres': 8630100, 'Pekin':20693000, 'Tokyo':13189000,
   'Moscou':11541000, 'Jarkarta':10187595, 'Seoul':10528774, 
   'Mexico':8851080}
\end{lstlisting}

\question Quel est le type de \verb!capitales! ?

\question Quelle instruction permet d'ajouter la capitale Lima avec 8481415 habitants ?

\question Quelle instruction permet de modifier la valeur du nombre d'habitants de la ville de Moscou, car l'ancien nombre date de 2012, par 15512000.

\exercice{Capitales}

\emph{AVANT d'écrire chacune des fonctions demandées, vous proposerez au moins un test}

\question \'Ecrire une fonction qui prend en paramètre un "dictionnaire de capitales" (c'est-à-dire un dictionnaire similaire à l'exercice précédent) retournant le nom de la capitale ayant le plus grand nombre d'habitants.

\question \'Ecrire une fonction qui renvoie les capitales ayant plus de 12 000 000 habitants.


\exercice{Capitales et continents}

On dispose maintenant d'un nouveau dictionnaire qui indique, pour chaque capitale,  le continent où elle se trouve.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
continents={'Moscou':'Europe', 'Bangkok':'Asie', 'Tokyo':'Asie',
    'Lima':'Amerique', 'Mexico':' Amerique', 'Pekin':'Asie', 
    'Seoul':'Asie', 'Londres':'Europe', 'Jarkarta':'Asie'}
\end{lstlisting}
\question \'Ecrire une fonction qui, à partir d'un tel dictionnaire, construit un dictionnaire avec le nombre de capitales par continent. 

\question On veut écrire une fonction qui construit un nouveau dictionnaire avec, par continent, le nombre de capitales et la somme totale des habitants. Quelle forme prendra votre dictionnaire (exemple) ? \'Ecrire cette fonction.

\nouvellepage %====================================

\exercice{Questions de cours}

\question Quelles sont les valeurs de a, b, c, d et e à l'issue du script suivant ?
\begin{lstlisting}[numbers=none]
a = {8,6,1,7}
b = {9, 5, 7, 6, 5}
c = a | b
d = a & b
e = a - b
\end{lstlisting}


\question{Représentation de la mémoire}

Représentez l'état de la mémoire aux endroits indiqués :

\begin{lstlisting}[numbers=none]
l1 = [[1,2],3,[4,5]]
l2 = [6,7,8]
l3 = [l1[0]+l1[2],l2] # ici, précisez la valeur de l3
l3[0][0] = l1[2]
l1[0][1] = l3[0][0] # ici et précisez les valeurs de l1, l2 et l3
\end{lstlisting}
\exercice{Champignons}

\emph{AVANT d'écrire chacune des fonctions demandées, vous proposerez au moins un test}

On dispose d'un dictionnaire dont les clefs sont des noms de champignons, les valeurs indiquent si le champignon est vénéneux ou pas ainsi que son habitat (région) de prédilection.
Par exemple :

\begin{lstlisting}[numbers=none]
champignons={'amanite phalloide': (True, 'pyrénées orientales'), 'girolle': (False, 'Seine maritime'), 'cèpe': (False, 'le midi'), 'lactaire délicieux': (False, 'pyrénées orientales'), 'cortinaire': (True, 'région parisienne'), 'gyromitre': (True, 'massif central'), 'trompette des morts': (False, "cote d'or")}
\end{lstlisting}
\question \'Ecrire une fonction qui, à partir d'un tel dictionnaire, retourne deux dictionnaires \verb|veneneux| et \verb|nonVeneneux| contenant respectivement les champignons vénéneux et leur habitat et les champignons non vénéneux et leur habitat.

\question \'Ecrire une fonction qui retourne un dictionnaire dont les clés sont des régions, et les valeurs tous les champignons de cette région. 


\exercice{Champignons (suite)}

On dispose maintenant d'un dictionnaire indiquant pour un champignon son type ; les types sont au nombre de quatre : à plis, à lames, à tubes et à formes non classiques.
Par exemple :
\begin{lstlisting}[numbers=none]
champignons_types={'cèpe': 'à tubes', 'morille': 'à formes non classiques', 'gyromitre': 'à formes non classiques', 'lactaire délicieux': 'à lames', 'cortinaire': 'à lames', 'amanite phalloide': 'à lames', 'trompette des morts': 'à plis', 'girolle': 'à plis'}
\end{lstlisting}


\question \'Ecrire une fonction qui retourne un dictionnaire indiquant pour chaque type tous les champignons concernés et le fait qu'ils soient ou non vénéneux. 

\question  \'Ecrire une fonction qui permet de déterminer le type qui dispose du plus grand nombre de champignons. 



\end{document}
